\chapter{File di configurazione}

\section*{Team e Car}
Le impostazioni delle scuderie, delle auto e dei piloti sono contenuti in uno stesso file di configurazione.

\begin{lstlisting}
[
        {team_name, "McLaren"},
        {brake, 34000},
        {power, 25000},
        {weight, 650},
        {cars, [
                [{id, 2},
                {name, "Lewis Hamilton"},
                {skill, 6},
                {weight, 68},
                {fuel, 70},
                {tyres, slick}],
                [{id, 6},
                {name, "Heikki Kovalainen"},
                {skill, 4},
                {weight, 62},
                {fuel, 80},
                {tyres, slick}]
                ]}
].
\end{lstlisting}

I parametri di configurazione sono descritti in \Erlang{} per risparmiare tempo sfruttando le funzioni di \textit{parsing} offerte dal linguaggio. Si tratta di una lista di coppie chiave-valore la cui semantica è spiegata nella seguente tabella:

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.15\textwidth}|p{0.75\textwidth}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Scuderia e Auto}\\
\hline
\texttt{team\_name} & Nome della scuderia\\
\texttt{brake} & Potenza dei freni\\
\texttt{power} & Potenza del motore\\
\texttt{weight} & Peso dell'auto a secco\\
\texttt{cars} & Lista dei piloti e della configurazione iniziale delle auto\\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Pilota e Auto}\\
\hline
\texttt{id} & Posizione nella griglia di partenza\\
\texttt{name} & Nome del pilota\\
\texttt{skill} & Abilità del pilota (intero tra 1 e 10 compresi)\\
\texttt{weight} & Peso del pilota\\
\texttt{fuel} & Carburante presente nell'auto ad inizio gara\\
\texttt{tyres} & Tipo di gomme montate sull'auto ad inizio gara\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

L'unico parametro opzionale tra quelli appena elencati è \texttt{id}. Nel caso in cui nel file di configurazione esista almeno un pilota in cui il parametro \texttt{id} è omesso allora l'ordine nella griglia di partenza di tutti i concorrenti sarà generato casualmente.

\section*{Track}
Il file di configurazione di \track{} contiene le informazioni riguardanti la conformazione della pista espressa in settori. La configurazione è composta da una lista di tuple, ciascuna delle quali rappresenta un settore.

Di seguito la sintassi per descrivere i tipi di settore possibili e i parametri consentiti.

\begin{itemize}
\item \verb!{straight, LENGTH, MIN_LANE, MAX_LANE, INCL, RAIN}!\\ Rettilineo
\item \verb!{right, LENGTH, RADIUS, MIN_LANE, MAX_LANE, INCL, RAIN}!\\ Curva a destra
\item \verb!{left, LENGTH, RADIUS, MIN_LANE, MAX_LANE, INCL, RAIN}!\\ Curva a sinistra
\item \verb!{finish_line}!\\ Traguardo
\item \verb!{intermediate}!\\ Intermedio cronometrico
\item \verb!{pitlane_entrance}!\\ Inizio della zona dei \textit{box}
\item \verb!{pitlane_exit}!\\ Fine della zona dei \textit{box}
\end{itemize}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
\hline
\texttt{LENGTH} & Lunghezza del settore in metri, possibilmente un valore multiplo di 5\\
\hline
\texttt{RADIUS} & Raggio di curvatura in metri\\
\hline
\texttt{MIN\_LANE} & Minimo indice di corsia consentito, intero positivo\\
\hline
\texttt{MAX\_LANE} & Massimo indice di corsia consentito, intero positivo\\
\hline
\texttt{INCL} & Inclinazione della pista, deve appartenere all'intervallo $(-90^\circ, +90^\circ)$\\
\hline
\texttt{RAIN} & Condizioni atmosferiche all'inizio della gara, intero tra 0 e 10 inclusi\\
\hline
\end{tabularx}

\section*{Weather}
Questo file contiene una lista di tuple, ciascuna delle quali rappresenta le variazioni del tempo atmosferico in un istante di gara.

Le tuple sono nella forma:
\[ \{\mbox{\texttt{WHEN}},\;\: [\{\mbox{\texttt{WHERE}},\; \mbox{\texttt{RAIN}}\},\; \ldots\;\: ]\} \]
\begin{itemize}
\item \texttt{WHEN}: quando, rispetto al tempo di gara, avverrà il cambiamento. Può essere espresso in secondi oppure nel formato $\{h,m,s\}$.
\item \texttt{WHERE}: in che settore avverrà il cambiamento, l'indice si riferisce alla posizione del settore nel file di configurazione della pista.
\item \texttt{RAIN}: quantità di pioggia presente nel settore, un intero nell'intervallo $[0, 10]$.
\end{itemize}

\section*{config.hrl}
Il prototipo consente di modificare delle costanti utilizzate per la simulazione.
Queste costanti sono raggruppate nel file \texttt{include/config.hrl} e una loro modifica richiede la ricompilazione del prototipo per avere effetto.

La maggior parte delle costanti presenti in questo file agisce direttamente sul modello fisico della simulazione e sulla rappresentazione interna della pista per ottenere una simulazione a grana più o meno fine. Una delle costanti più importanti è infatti la lunghezza dei segmenti in cui viene diviso il tracciato, attualmente impostata a 5 metri.

Questi valori possono essere modificati, tuttavia tale operazione è sconsigliata poiché si potrebbe facilmente dare luogo a situazioni limite nelle quali, per esempio, nessuna auto riuscirebbe a percorrere nemmeno un tratto senza uscire di pista.

Inoltre, la validità di tali valori non viene controllata dal prototipo, di conseguenza potrebbero addirittura essere sollevate eccezioni durante i calcoli (divisione per zero, estrazione di radice quadrata di un numero negativo, e così via).


\chapter{Avvio del prototipo}
Per facilitare l'utilizzo del prototipo vengono forniti degli \textit{script} di avvio, uno per ogni applicazione grafica del sistema.

Si ricorda che le seguenti componenti possono essere presenti nel sistema in istanze multiple ed avviate anche quando la simulazione è già in corso: \texttt{race\_info}, \texttt{team\_monitor}, \texttt{weather\_station} e \texttt{debug\_log}.

\subsection*{Passo 0 -- Configurazione e compilazione}
Il comando \texttt{./configure} effettua la configurazione del prototipo in base al proprio sistema. Qualora la procedura automatica non andasse a buon fine, è possibile definire le seguenti variabili d'ambiente:
\begin{itemize}
\item \texttt{ERLC}: percorso del compilatore \Erlang{};
\item \texttt{ERLCFLAGS}: \textsl{flags} per il compilatore \Erlang{};
\item \texttt{ERL}: percorso dell'interprete \Erlang{};
\item \texttt{PYTHON}: percorso dell'interprete \Python{};
\item \texttt{PYTHONPATH}: eventuali percorsi addizionali in cui cercare i moduli \Python{};
\item \texttt{PYRCC}: percorso dell'eseguibile \texttt{pyrcc4} di \textsl{PyQt4};
\item \texttt{PYUIC}: percorso dell'eseguibile \texttt{pyuic4} di \textsl{PyQt4}.
\end{itemize}
La compilazione può dunque essere eseguita tramite l'usuale comando \texttt{make}.

\subsection*{Passo 1 -- Il file \texttt{.hosts.erlang}}
Per prima cosa bisogna inserire i nomi degli \textit{hosts} che faranno parte del sistema nel file \texttt{.hosts.erlang} posto nella medesima directory degli \textit{script} di avvio del prototipo. Questo file deve contenere un \textit{hostname} per riga, racchiuso tra apici singoli; ogni riga deve terminare con un punto e dev'essere lasciata una riga vuota alla fine del file\footnote{\url{http://www.erlang.org/doc/man/net_adm.html\#world-0}}.
Ovviamente ciascun \textit{host} deve essere in grado di risolvere il nome di ogni altro \textit{host} del sistema ad un indirizzo IP, ad esempio tramite DNS o configurando opportunamente il file \texttt{/etc/hosts}.

\subsection*{Passo 2 -- Control Panel}
Eseguire in un terminale lo \textit{script} \texttt{start\_control\_panel} e inserire i dati richiesti dall'interfaccia grafica.
Poiché bisognerà specificare i percorsi dei file di configurazione per la simulazione, tali file dovranno essere raggiungibili dall'elaboratore sul quale viene lanciato lo \textit{script}.

\subsection*{Passo 3 -- Node Configurator}
A questo punto dev'essere avviata un'istanza di \textsl{Node Configurator} su ciascun elaboratore che si vuole che partecipi alla simulazione (minimo 1). Per fare ciò è sufficiente eseguire \texttt{start\_node\_configurator}, indicando quante delle diverse componenti del sistema si ha la possibilità di ospitare su quel determinato nodo.
Una volta che la somma delle disponibilità indicate dai diversi nodi distribuiti sarà maggiore o uguale al numero di componenti necessarie\footnote{Si ricorda che, per quanto riguarda \car{} e \team{}, i requisiti minimi vengono ricavati in modo automatico a partire dai file di configurazione, mentre è comunque sempre necessaria un'istanza per ciascuna delle componenti: \evdisp{}, \sched{}, \weather{}.}, sarà possibile completare la fase di inizializzazione del prototipo premendo il tasto \textsl{Bootstrap}, precedentemente disabilitato, in \textsl{Control Panel}.

\subsection*{Passo 4 -- Interfacce grafiche}
Per avviare le interfacce grafiche è necessario inizializzare la variabile d'ambiente \texttt{FORSE\_NS} con l'\textit{hostname} dell'elaboratore presso il quale è stata avviata la componente \textsl{Control Panel}, qualora esso non coincida con l'\textit{host} locale.

Per poter avviare la simulazione è necessario che almeno una componente \texttt{race\_info} sia avviata in un elaboratore in rete con quelli che ospitano il sistema precedentemente avviato. L'avvio di tale componente avviene tramite l'esecuzione di \texttt{start\_race\_info}.

L'avvio di \texttt{team\_monitor} è opzionale e può essere effettuato tramite lo \textit{script} \texttt{start\_team\_monitor}. Ogni istanza di tale componente viene associata ad una sola scuderia, a seconda della scelta compiuta dall'utente all'avvio di ciascuna istanza.

L'avvio di \texttt{weather\_station} è opzionale e può essere effettuato tramite lo \textit{script} \texttt{start\_weather\_station}.

L'avvio di \texttt{debug\_log} è opzionale e può essere effettuato tramite lo \textit{script} \texttt{start\_logger}.


\chapter{Glossario}

\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\term{Intermedio cronometrico}{Segmento di lunghezza nulla in corrispondenza del quale vengono raccolti dati sulle prestazioni dell'auto. Anche il traguardo è considerato un segmento di questo tipo.}
\term{Processo}{Un singolo flusso di controllo all'interno di un programma.}
\term{Segmento}{L'unità di spazio più piccola e indivisibile che costituisce il tracciato, utilizzata per la rappresentazione interna dello stesso.}
\term{Settore}{Porzione di tracciato che presenta caratteristiche fisiche costanti per tutta la sua lunghezza. Definito dall'utente in fase di configurazione.}
\term{Simulation speed}{Fattore numerico che serve ad impostare la velocità con la quale la simulazione evolve.}
\term{Tabella di preelaborazione}{Struttura dati riferita ad un'auto in cui sono contenute le triple (ID segmento, velocità massima, velocità massima con \textit{pit stop}) per ogni segmento della pista.}
\end{tabularx}


\chapter{Diario delle modifiche}

\section{Dalla versione 1.0 alla 1.1}

\subsection*{Modifiche alla relazione}
\begin{itemize}
\item Capitolo~\ref{ch:problematiche}
	\begin{itemize}
	\item Ristrutturato l'intero capitolo.
	\item Aggiunte trattazioni esplicite sulla modellazione del tracciato e sull'ordinamento dei processi.
	\end{itemize}
\item Capitolo~\ref{ch:architettura}
	\begin{itemize}
	\item Sostituito il diagramma architetturale in figura~\ref{fig:architettura} con un diagramma delle componenti UML2.
	\item Riscritta ed espansa la sezione ``Event Dispatcher'': esplicitato l'uso di un \textit{pattern} architetturale e aggiunto un paragrafo sulla possibilità di \textit{subscription} a simulazione avviata.
	\item Accennato all'utilizzo di \textit{callback} nella sezione ``Scheduler'' e apportate le correzioni richieste dal docente.
	\item Chiarita la trattazione dell'interfaccia fornita nella sezione ``Track''.
	\item Esplicitato il ruolo delle GUI nel \textit{pattern \mbox{publish/subscribe}}.
	\item Approfondita la trattazione delle fasi di avvio e terminazione.
	\end{itemize}
\item Capitolo~\ref{ch:implementazione}
	\begin{itemize}
	\item Aggiunto riferimento alla documentazione \Erlang{} per la descrizione delle caratteristiche di concorrenza e distribuzione.
	\item Aggiunto un paragrafo sulle dipendenze di avvio nella sezione ``Avvio del sistema''.
	\item Adattato il diagramma in figura~\ref{fig:bootstrap} allo standard UML2.
	\item Descritta in maggiore dettaglio l'interazione tra \car{} e \track{} nella sottosezione ``Percorrenza di un segmento''. Nella stessa sottosezione è stato reso più chiaro il rapporto tra i metodi \fun{simulate} e \fun{move}.
	\item Aggiornato il diagramma~\ref{fig:move} in accordo con le modifiche apportate al prototipo.
	\item Aggiunta descrizione e soluzione della potenziale situazione di \textit{deadlock} nella sottosezione ``Rifornimento''.
	\item Riscritta completamente la sezione ``Event Dispatcher'', giustificando approfonditamente le scelte effettuate. Rifatto il diagramma~\ref{fig:dispatcher}.
	\end{itemize}
\item Capitolo~\ref{ch:correttezza}
	\begin{itemize}
	\item Chiarito il ruolo della componente \sched{} nel protocollo di accesso a \track{} in ``Accesso alla pista''.
	\item Riscritte le sezioni su non determinismo e situazioni di stallo.
	\item Aggiunta sezione ``Gestione della terminazione''.
	\end{itemize}
\item Appendici
	\begin{itemize}
	\item Documentato il formato del file \texttt{.hosts.erlang} e rese più chiare le istruzioni per l'avvio del prototipo.
	\item Aggiunta la definizione di ``processo'' nel glossario.
	\item Aggiunto il diario delle modifiche.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Modifiche al prototipo}
\begin{itemize}
\item Race Info:
	\begin{itemize}
	\item Aggiunta una colonna con l'ID del concorrente nella tabella delle posizioni in classifica.
	\item Introdotta una descrizione più informativa dello stato delle auto durante la competizione e aggiunta una resa grafica.
	\item Introdotto nel \textit{tooltip} delle auto il motivo in caso di ritiro.
	\item Aggiunta la visualizzazione del tempo cumulativo di gara per il concorrente in testa ad ogni intermedio.
	\item Aggiunto un messaggio \textit{popup} per avvisare l'utente della fine della gara o della terminazione della simulazione in corso.
	\end{itemize}
\item Team Monitor:
	\begin{itemize}
	\item Introdotta una descrizione più informativa dello stato delle auto durante la competizione e motivo di un eventuale ritiro.
	\item Aggiunta visualizzazione delle caratteristiche tecniche di auto e piloti.
	\end{itemize}
\item Resa più affidabile la notifica di terminazione della simulazione in caso di chiusura del pannello di controllo da parte dell'utente.
\end{itemize}

\section{Dalla versione 1.1 alla 1.2}

\subsection*{Modifiche alla relazione}
\begin{itemize}
\item Capitolo~\ref{ch:problematiche}
	\begin{itemize}
	\item Chiarita la regola di immissione in pista dopo un \textit{pit stop}.
	\item Espansa la sottosezione ``Modellazione del tracciato''.
	\end{itemize}
\item Capitolo~\ref{ch:architettura}
	\begin{itemize}
	\item Descritta nella sezione ``Scheduler'' la modalità di sospensione utilizzata per l'avanzamento della simulazione.
	\item Rimossa un'informazione obsoleta riguardante i dati di \car{}.
	\item Spiegato come vengono determinate le precondizioni necessarie al \textit{bootstrap} del sistema.
	\end{itemize}
\item Capitolo~\ref{ch:implementazione}
	\begin{itemize}
	\item Aggiunta la sezione ``Gestione dei \textit{fault}''.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Modifiche al prototipo}
\begin{itemize}
	\item Modificato il calcolo dei tempi sul primo giro: ora il primo intermedio comprende anche il distacco temporale iniziale dalla posizione dell'auto in griglia di partenza alla linea del traguardo.
\end{itemize}
